\documentclass[t,9pt]{beamer}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{default}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{beamerseminar}
\usepackage{beamertexpower}
%\usepackage{beamerthemesplit}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{framed}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\lstset{language=c++,tabsize=4,basicstyle=\tiny}

\newcommand{\OO}{\mathcal O}
\DeclareMathOperator{\XOR}{XOR}

\title{DP u.Ä.}
\author{Fabian Gundlach}
\date{10. März 2013}

\begin{document}

\begin{asydef}
defaultpen(fontsize(8));
\end{asydef}

\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Standardtechnik zum Berechnen von Summen}
\[
\sum_{i=x}^ya_i=\pause\sum_{i=0}^ya_i-\sum_{i=0}^{x-1}a_i
\]
Also kann man $\sum_{i=0}^ka_i$ für alle $k$ insgesamt in $\OO(N)$ vorberechnen und dann in $\OO(1)$ Summen über beliebige Intervalle berechnen.
\pause
\begin{block}{In 2D}
Zuerst $\sum_{j=0}^y a_{ij}$ für alle $i,y$, dann $s_{xy}:=\sum_{i=0}^x\sum_{j=0}^y a_{ij}$ vorberechnen.
\pause
\begin{columns}[T]
\column{0.4\textwidth}
\begin{align*}
\sum_{i=x_1}^{x_2}&\sum_{j=y_1}^{y_2}a_{ij} = {\color<4>{gray} s_{x_2,y_2}}{\color<4-5>{gray}-s_{x_1-1,y_2}}\\&{\color<4-6>{gray}-s_{x_2,y_1-1}}{\color<4-7>{gray}+s_{x_1-1,y_1-1}}
\end{align*}
\column{0.5\textwidth}
% \includegraphics{summe2d.pdf}
\includegraphics<4>{summe2d-0.pdf}
\includegraphics<5>{summe2d-1.pdf}
\includegraphics<6>{summe2d-2.pdf}
\includegraphics<7>{summe2d-3.pdf}
\includegraphics<8>{summe2d-4.pdf}
\end{columns}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Größtes Rechteck}
\begin{block}{Aufgabe}
Gegeben ein $X\times Y$-Gitter, in dem manche Felder besetzt sind. Finde ein möglichst großes (bezüglich Fläche oder Umfang) achenparalleles Rechteck, das kein belegtes Feld enthält!
\end{block}
\pause
\begin{block}{Lösung in $\OO(X^2Y^2)$}
Durch Vorberechnung (in $\OO(XY)$) kann man wie zuvor für jedes Rechteck die Anzahl der enthaltenen belegten Felder in je $\OO(1)$ berechnen.
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Größtes Rechteck - Lösung in $\OO(XY)$}
\emph{Programmiertrick:} Füge einen Rand mit lauter belegten Feldern zum Gitter hinzu.
\pause

\emph{1. Schritt:} Berechne für jedes Feld $(x,y)$ die Anzahl $t(x,y)$ aufeinanderfolgender unbelegter Felder über oder gleich $(x,y)$ (0, wenn $(x,y)$ belegt ist).

\includegraphics{groesstes-1.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{Größtes Rechteck - Lösung in $\OO(XY)$}
\emph{2. Schritt:} Für das größte Rechteck gibt es eine $x$-Koordinate, bei der es oben an ein belegtes Feld (bzw. den Gitterrand) anstößt.

Ziel: Berechne für jedes unbelegte Feld $(x,y)$ das größte Rechteck $R$, sodass zwar $(x,y)$ aber nicht das Feld darunter in $R$ enthalten ist und das Rechteck bei dieser $x$-Koordinate "`oben anstößt"'.

\includegraphics{groesstes-2.pdf}
\pause

Also: Für wie viele aufeinanderfolgende Felder $(x',y)$ direkt \underline{links}/rechts von $(x,y)$  gilt $t(x',y)\geq t(x,y)$?
\end{frame}
\begin{frame}{Größtes Rechteck - Lösung in $\OO(XY)$}
Gehe die Liste der $t(x,y)$ für festes $y$ und aufsteigendes $x$ durch.

Speichere in einem Stack bereits gefundene Werte mit dazugehörigen $x$-Koordinaten. Sobald ein kleinerer Wert gefunden wird, kann der größere aus dem Stack entfernt werden.

\includegraphics<+>{groesstes-3-0.pdf}
\includegraphics<+>{groesstes-3-1.pdf}
\includegraphics<+>{groesstes-3-2.pdf}
\includegraphics<+>{groesstes-3-3.pdf}
\includegraphics<+>{groesstes-3-4.pdf}
\includegraphics<+>{groesstes-3-5.pdf}
\includegraphics<+>{groesstes-3-6.pdf}
\includegraphics<+>{groesstes-3-7.pdf}
\includegraphics<+>{groesstes-3-8.pdf}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{DP - Strategie}
% Finde eine Funktion $f:A\rightarrow B$, in der die Antwort irgendwo "`auftaucht"' und sodass du eine Rekursionsgleichung für $f$ angeben kannst.
% 
% Solange der Aufwand zu groß ist: Versuche $A$ zu verkleinern oder die Rekursionsgleichung zu vereinfachen.
% \end{frame}

\begin{frame}{Käfer}
\begin{block}{Aufgabe}
Ein Käfer befindet sich so wie $n\leq300$ Tropfen der Größe $m\leq1000000$ auf der $x$-Achse. Seine Geschwindigkeit ist $1$. Pro Zeiteinheit verringern sich die Tropfengrößen durch Verdunsten je um 1 (bis alle komplett verdunstet sind). Der Käfer kann ohne Zeitverlust Tropfen trinken, wenn er bei ihnen ankommt. Wie viel kann er maximal insgesamt trinken?
\end{block}
\pause
\begin{block}{Versuch 0}
\only<+>{($\{$getr. Tropfen$\}$, Käferpos., Zeit) $\rightarrow$ max. getr. Wasser

\includegraphics{kaefer1-0.pdf}}
\only<+>{($\{$getr. Tropfen$\}$ (Intervall), Käferpos., Zeit) $\rightarrow$ max. getr. Wasser

\includegraphics{kaefer1-1.pdf}}
\only<.(1)->{($\{$getr. Tropfen$\}$ (Intervall), Käferpos. (l/r), Zeit) $\rightarrow$ max. getr. Wasser

\includegraphics{kaefer1-2.pdf}
\pause

Problem: Es gibt viele mögliche Zeiten}
\end{block}
\pause
\begin{block}{Versuch 1}
Statt die getrunkene Wassermenge zu maximieren, diese als Variable nehmen und Zeit minimieren:

($\{$getr. Tropfen$\}$ (Intervall), Käferpos. (l/r), getr. Wasser) $\rightarrow$ min. Zeit

Problem: Es gibt viele mögliche getrunkene Wassermengen.
\end{block}
\pause
\begin{block}{Lösung (Mischung aus Versuchen 0 und 1)}
($\{$getr. Tropfen$\}$ (Intervall), Käferpos. (l/r), noch zu tr. Tropfen)\\$\rightarrow$ max.
(getr. Wasser) $-$ Zeit$\cdot$(noch zu trinkende Tropfenzahl)
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Teile, herrsche und löse die Aufgabe}
\begin{block}{Aufgabe}
Gegeben eine Menge $X$ mit $n$ Elementen, finde die Anzahl der Teilmengen $A\subset X$ mit $\sum_{a\in A}a=0$.
\end{block}
\pause
\begin{block}{Bruteforce-Lösung in $\OO(2^n)$}
Alle $2^n$ Teilmengen durchgehen und die Summen bestimmen. Mit trivialer (iterativer) Implementierung $\OO(2^nn)$, durch Rekursion nur noch $\OO(2^n)$ (Summen mitberechnen!).
\end{block}
\pause
\begin{block}{Lösung in $\OO(2^{n/2}n)$}
Teile $X$ in zwei Mengen $X_1$ und $X_2$ mit je etwa $n/2$ Elementen auf. Speichere für jedes (mögliche) $s$ die Anzahl $k_i(s)$ der Teilmengen $A_i\subset X_i$ mit $\sum_{a\in A_i}a=s_i$ (z.B. in einer \verb|map|). Das Ergebnis ist $\sum_sk_1(s)k_2(-s)$.
\end{block}
\pause
\begin{block}{Erkennungszeichen}
\begin{enumerate}
\item Bruteforce ein bisschen zu langsam
\item Teilmengen
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Binärsuche}
\begin{block}{Aufgabe (COCI 2012/2013 Contest \#3)}
$M$ Leute wollen an $N$ Schaltern einchecken. Schalter $i$ braucht dazu Zeit $t_i\in\mathbb Z^+$ pro Person. Man muss nicht an einen Schalter gehen, wenn dieser frei wird, sondern kann auch auf einen anderen Schalter warten. Wie lange dauert es mindestens bis alle fertig sind?
\end{block}
\begin{overlayarea}{\textwidth}{\textheight}
\only<2>{
\begin{block}{Lösung in $\OO(M\log N)$}
Greedystrategie: Nacheinander entscheiden die Leute sich, an welchen Schalter sie gehen werden. Jeder wählt den, bei dem er am frühesten fertig würde.
\end{block}
}
\pause
\pause
\begin{block}{Trick}
Formuliere die Aufgabe in ein Entscheidungsproblem um: Können in der Zeit $T$ alle fertig werden?

Dann reicht eine Binärsuche nach dem minimalen solchen $T$.
\end{block}
\pause
\begin{block}{Lösung des Entscheidungsproblems in $\OO(N)$}
Berechne für jeden Schalter, wie viele Leute er in der Zeit $T$ versorgen kann, berechne die Summe dieser Anzahlen und vergleiche diese mit $M$.
\end{block}
\pause
$\rightarrow$ Lösung des ursprünglichen Problems in $\OO(N\log(M\min_it_i))$.
\pause
\begin{block}{Erkennungszeichen}
\begin{enumerate}
\item Kleinste/Größte Zahl $n$ gesucht, sodass $P(n)$. Für alle $m\geq n$ bzw. $m\leq n$ gilt $P(m)$.
\item Minimum einer konvexen bzw. konkaven Funktion gesucht
\end{enumerate}
\end{block}
\end{overlayarea}
\end{frame}
\end{document}
